\paragraph{命题7.6.2(矩阵理论苏育才等)} 设n阶方阵$A$的最小多项式为
$$m(\lambda) = (\lambda-\lambda_1)^{k_1}(\lambda-\lambda_2)^{k_2}\cdots(\lambda-\lambda_s)^{k_s},$$
则
$$g(\lambda)=\sum_{i=1}^s m_i(\lambda)
\left(a_{i0} + a_{i1}(\lambda-\lambda_i) 
+a_{i2}(\lambda-\lambda_i)^2 +\cdots a_{ik_i}(\lambda-\lambda_i)^{k_i-1}\right)$$
满足如下Hermite插值条件
$$g^{(j)}(\lambda_i) = f^{(j)}(\lambda_i),\quad i=1,\cdots,s,\,j=0,\cdots,k_i-1,$$
其中
$$m_i(\lambda) = m(\lambda)/(\lambda-\lambda_i)^{k_i},$$
$$a_{ij} = \frac{1}{j!}\left(\frac{f(\lambda)}{m_i(\lambda)} \right)^{(j)}
\bigg|_{\lambda=\lambda_i}.$$

\paragraph{证明}
只需验证插值条件即可. 注意到, 当$j \le k_i-1$时,
$$g^{(j)}(\lambda)\bigg|_{\lambda=\lambda_i} = 
\left[
m_i(\lambda)
\left(a_{i0} + a_{i1}(\lambda-\lambda_i) 
+a_{i2}(\lambda-\lambda_i)^2 +\cdots a_{ik_i}(\lambda-\lambda_i)^{k_i-1}\right)
\right]^{(j)}\bigg|_{\lambda=\lambda_i}
$$
只需验证上式等于$f^{(j)}(\lambda_i)$即可.

对$j$进行数学归纳.当$j=0$时，易见成立.
当$j=1$时,
\begin{equation}
\nonumber
\begin{aligned}
g^{(1)}(\lambda_i) &=
m_i(\lambda_i)^{(1)}a_{i0}+
m_i(\lambda_i)a_{i1}\\
&=
\left(m_i(\lambda)^{(1)}\frac{f(\lambda)}{m_i(\lambda)}+
m_i(\lambda)
\left(
	\frac{f(\lambda)}{m_i(\lambda)}\right)^{(1)}
\right) \Bigg|_{\lambda = \lambda_i}\\
&=f(\lambda_i)^{(1)}.
\end{aligned}
\end{equation}

假设$j<k$时成立, 其中$k\le k_i-1$.当$j=k$时
\begin{equation}
\nonumber
\begin{aligned}
g^{(j)}(\lambda_i) &=
\sum_{p=0}^{j}C_{j}^p
m_i(\lambda_i)^{(p)}(j-p)!a_{i(j-p)}\\
&=
\left(
\sum_{p=0}^{j}C_{j}^p
m_i(\lambda)^{(p)}
\left(\frac{f(\lambda)}{m_i(\lambda)} \right)^{(j-p)}
\right) \Bigg|_{\lambda = \lambda_i}\\
&=f(\lambda_i)^{(j)}.
\end{aligned}
\end{equation}
证毕.

